﻿# README

Руководство по настройке и работе с программой gups

1. Назначение программы.

Программа gups от компании ПромСвязьДизайн предназначена для отображения данных ИБП ТИТАН посредством сетевого протокола SMNP, визуализации данных в стандартном браузере и в всплывающих сообщениях, а также для управления выключением компьютера по сигналу от UPS.

Операционная система: Ubuntu, MS Windows

Доп.пакеты: NET-SNMP (нужен на компьютере, подключенном к UPS Титан по последовательному порту.порту).

Программа, в зависимости от настроек, выполняет функции агента или клиента (менеджера) SNMP, т.е., одна и та же программа, запускаемая с соответствующими настройками, будет 
- либо (в режиме агента) считывать данные из последовательного порта UPS Титан, выдавать их по SNMP ,дополнительно передавая уведомления (SNMP trap),
- либо (в режиме клиента/менеджера) запрашивать параметры UPS от агента и отображать их визуально в окне браузера, показывать всплывающие сообщения вне окна браузера, выполнять выключение питания компьютера.

2. Настройка программы

Настройка заключается в редактировании файла конфигурации gups.conf, либо в запуске с определенными ключами командной строки.

Ключи (могут применяться при запуске НЕ в режиме сервиса/демона): 
-g 
запускает отображение состояния ИБП в браузере
-c 
режим клиента (менеджера)
-a 
режим агента (сервера)
-s <порт> 
выбор последовательного порта, например: -s /dev/ttyS0
-t <ip-адрес> 
ip-адрес агента, например: -t 192.168.0.20
-a
Запускать в режиме агента (субагент snmpd)
-aa <строка>
ip-адрес SNMP-агента
-ap <строка>
№порта SNMP для службы SNMP (snmpd)
-at <строка> 
№порта SNMP для службы оповещений SNMP оповещений (snmptrapd)
-c
Запуск в режиме клиента (менеджера SNMP)
-cfg <строка>
имя файла настроек (по умолчанию gups.conf)
-community <строка>
SNMP-сообщество (комьюнити), public по умолчанию. 
-f
Не запускать в режиме сервиса/демона, запустить как приложение
-g
Запуск с gui-интерфейсом (в браузере)
-pa localhost:<порт>
Порт http для web-сервера графического интерфейса агента (по умолчанию 8081). пример: "localhost:9081"
-pc localhost:<порт>
порт http  для для web-сервера клиента (по умолчанию 8082)
пример "localhost:9082"
-s <строка> 
Путь к последовательному порту для связи с UPS Титан,  например, /dev/ttyS0
-st <строка> 
Время отключения компьютера с программой в реж. клиентом, после получения upsAlarmOnBattery. Если ключа нет или его значение не заданo, отключение запрещено.
-ta1 <строка>
Адрес компьютера №2, на который в  прислылать SNMP оповещения
-ta2 <строка>
Адрес компьютера №2, на который в  прислылать SNMP оповещения
-ta3 <строка>
Адрес компьютера №3, на который в  прислылать SNMP оповещения
-ta4 <строка>
Адрес компьютера №4, на который в  прислылать SNMP оповещения
-ta5 <строка>
Адрес компьютера №5, на который в  прислылать SNMP оповещения


Файл конфигурации - основной способ настройки, включает в себя следующие поля:

путь к посл.порту, к которому подключен UPS Titan 
 serialPort: "/dev/ttyS4",
список ip-адресов компьютеров-клиентов, на которые посылать трапы (для агента) 
 targetIp: ["192.168.0.20", "192.168.0.21", "192.168.0.148"],
режим агента, режим менеджера/клиента = false 
isAgentMode: true




запускать браузер со страницей сведений об ups titan 
isGuiEnabled: true,




http порт агента (по умолч. 8081) 
 http_port_agent: "localhost:8081",


http порт клиента (по умолч. 8082) 
 http_port_client: "localhost:8082",
ip-адрес компьютера с запущенным на нем агентом (для клиентского приложения) 
agentAddr: "192.168.0.20",
SNMP порт для службы snmpd 
SnmpPort: "161" 
порт snmptrapd соотв. 
TrapPort: "162"
SNMP-комьюнити  (public по умолчанию) 
community: "public"
Время, спустя которое компьютер с запущенным клиентом отключится, после получения upsAlarmOnBattery от агента (необязательная опция, если пусто, то неактивно)
shutdownWaitTime: ""


Текстовое поле описания для upsIdentAttachedDevices ((могут быть назначены пользователем)
upsIdentAttachedDevices: "Computer #1"
Текстовое поле описания для upsIdentName (могут быть назначены пользователем)
upsIdentName: "UPS #1"
Значение oid upsBatteryVoltage, которое выдает агент, получается из batteryVoltage={36|72|96}, умноженное на полученное от UPS и деленное на 2 
batteryVoltage: 96
Запускать как приложение (не как службу, без демонизации) (аналогично опции командной строки -f) 

demonize: true 
или 
demonize: false



Примечание: Установка и запуск программу как сервисной службы (демона) с доп.ключами, разумеется, исключает использование ключей командной строки.

Для инсталляции и запуска в режиме агента-демона (ОС Linux) поля файла конфигурации gups.conf должны быть:
demonize: true 
isAgentMode: true

- инсталляция: 
sudo ./gups install

- запуск демона агента UPS Titan: 
sudo gups start

Для деинсталляции:
- сначала останов демона:
sudo gups stop

- собственно деинсталляция:
sudo gups remove


Для запуска в режиме SNMP-клиента: 

./sudo gups -c
